香港法治制度 縱容黑警老屈（轉載）

大家有冇諗過，點解黑警咁易屈得到人？明明啲法治膠話香港法治「有險可守」，明明香港係「法治社會」，疑犯有得到「公平、公開」審訊嘅權利，點解黑警仲咁易屈得到人？

一句講晒：香港大部份刑事案件只靠一人法官做「事實」嘅裁判，唔係靠陪審團。只要法官相信黑警供詞，而且控方冇犯嚴重嘅程序錯誤，被告九成九會被定罪。

喺香港，只有高等法院最嚴重嘅案件先至有陪審團。如果你犯嘅唔係殺人放火強奸持械打劫之類最嚴重嘅案件，你好可能會被安排到去區域法院或地區裁判處受審（例如暴動案都可以喺區域法院審）。呢啲下級法院講究嘅係效率，被帶到法官面前嘅疑犯，如果佢唔認罪，通常審訊期間就會係控辯雙方對案情各執一詞。法官當然唔可以假設所有警察都係老屈人嘅，否則入罪率可能變成 0%。所以，一般嚟講，如果法官冇特別原因唔相信警察，通常都會話「認為控方證人係誠實可靠嘅證人」，將佢哋嘅指控照單全收。

即係話，黑警要老屈人，只需要講大話講得叻。
即係話，黑警要老屈人，只需要講大話講得叻。
即係話，黑警要老屈人，只需要講大話講得叻。

呢樣嘢，已經係香港刑法制度嘅 inconvenient truth。好多律師「潔身自愛」唔打刑事案件嘅，不過如果你問返任何做開刑事案件嘅律師，你就知道下級法院裡面啲審訊係幾能夠顯公義喇。

當然陪審團唔能夠解決所有問題，並且本身都會引申出其他問題，例如一日咁多單案件，如果每一單都要陪審團審議，真係會影響GDP架。所以好多國家嘅陪審團制度只適用於相對嚴重嘅案件。喺英國，控罪最高刑期超過六個月就可以選擇以陪審團審訊；喺紐西蘭，兩年；喺加拿大，五年。(作者按：由於近排冇咩時間，呢堆嘢係睇維基照抄架。如果錯咗請屌我。) 至於香港，區域法院可以判最多七年嘅刑期，但區院可以審最高刑罰超過七年嘅案件（例如暴動罪）。

我唔敢話喺「和平時代」有陪審團一定好過法官一人審訊，但當社會發生嚴重撕裂，有黑警疑似因政治原因老屈和平表達政治訴求嘅人，咁法官係咪真係可以不受自己政見左右，以最公平嘅態度去審判疑犯呢？當政治輿論要求某啲人被定罪，甚至要有人「祭旗」嘅時候，呢啲法官會唔會抵受得到政治壓力，仍然以平常心，公平咁對待疑犯呢？

例如話，2016 年旺角暴動案，高院 7(?) 位被告當中有三被告獲判無罪釋放 (有兩個流亡，加埋十個)。而區院就 20+(?) 個當中有兩個脫罪。或者咁啱律政司鍾意將證據唔太充足嘅case掉上高院啦，你哋鍾意點樣解讀，悉隨尊便。

英國為咗對付北愛獨立分子(曾經被定性為恐怖組織)，曾經設立一啲冇陪審團嘅法庭 (人稱Diplock Courts)。據稱呢啲 Diplock Courts 之所以撤消陪審團，係驚陪審團被「恐怖分子」恐嚇而唔敢判疑犯有罪。當然，呢啲 Diplock Courts 審訊嘅大多數係因政治訴求作出激進行為嘅案件，所以另一種講法就係政府驚有人同情呢班「恐怖分子」所以唔肯判疑犯有罪。聽落係咪好熟口熟面呢！

其實香港區域法院冇陪審團呢樣嘢，已經被學術界詬病多年。我唔敢話現有制度係純粹出於政治考慮，畢竟香港人講究效率，堅信法官「政治中立」，大部份人又唔多願意覆行做陪審員嘅公民責任，所以現存制度之所以係咁，係有其原因嘅。

但係，時到今日，香港民間撕裂嚴重，警察仇視市民，示威漸趨暴力，法庭處理「富有政治色彩嘅檢控」越嚟越多，如果政府堅持要用一人法官審判大部份刑事案件，咁法官「被迫」要作出裁決，敗訴一方必然認為法官因政治偏見包庇對方。如是者，法庭「政治中立」嘅形像遲早不保。

香港法院「被政治化」係大勢所趨，已經發生緊好多年。法律界除咗不斷搵人「唱好」現存司法制度之外 （eg "over my dead body" 勞苦功高)，似乎無意作出實質改善。正所謂 #一隻手掌拍唔響，香港而家開始全面 #焦土，都係多得政府決策者咁落力將其成事。若果有人仲覺得香港(唔多存在嘅)陪審團制度好有效率，可以方便控方將疑犯定罪，咁我只能夠話，多行不義土必焦，香港真正嘅焦土派一定唔係抗爭勢力，而係手握權柄而唔敢得罪特權人士為公義作出改革嘅鵪鶉。

source:

//若果有人仲覺得香港(唔多存在嘅)陪審團制度好有效率，可以方便控方將疑犯定罪，咁我只能夠話，多行不義土必焦，香港真正嘅焦土派一定唔係抗爭勢力，而係手握權柄而唔敢得罪特權人士為公義作出改革嘅鵪鶉。//

文長，但值得睇

長文照推

執法不公
監警無能

先後損害香港法治真兇

亦都係光復重點